\documentclass[12pt,a5paper]{extarticle}
\usepackage[margin=1cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{microtype}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[inline]{enumitem}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}

\setlist[enumerate]{label={(\alph*)},topsep=\smallskipamount,noitemsep} %noitemsep,

\def\tisk{%
\newbox\shipouthackbox
\pdfpagewidth=2\pdfpagewidth
\let\oldshipout=\shipout
\def\shipout{\afterassignment\zdvojtmp \setbox\shipouthackbox=}%
\def\zdvojtmp{\aftergroup\zdvoj}%
\def\zdvoj{%
    \oldshipout\vbox{\hbox{%
        \copy\shipouthackbox
        \hskip\dimexpr .5\pdfpagewidth-\wd\shipouthackbox\relax
        \box\shipouthackbox
    }}%
}}%

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{uloha}{Úloha}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

% \tisk

\begin{uloha}
Adriana je přesně o pět let starší než Bertold. Za deset let bude Adriana $k$-krát starší než Bertold.
\begin{enumerate}
    \item Sestavte soustavu rovnic s reálným parametrem $k \in \R$ a věky zúčastněných jakožto neznámými a zcela obecně ji vyřešte.
    \item Pro které hodnoty parametru $k \in \R$ má výsledek smysl vzhledem k zadání?
\end{enumerate}
\end{uloha}


\begin{uloha}
Říční člun zvládá v jednom směru (A) toku řeky plout rychlostí $10\,\mathrm{km}\cdot\mathrm{h}^{-1}$, v opačném směru (B) pak $t$-krát rychleji. (Předpokládáme, že řeka teče konstantní rychlostí.)
\begin{enumerate}
    \item Sestavte soustavu rovnic s reálným parametrem $t \in \R$ a rychlostmi člunu a řeky jakožto neznámými a zcela obecně ji vyřešte.
    \item Pro které hodnoty parametru $t$ teče řeka ve směru (A) a pro které ve směru (B)?
    \item Pro které hodnoty parametru $t$ se člun není schopen prosadit proti proudu řeky?
\end{enumerate}
\end{uloha}


\begin{uloha}
Máme dva roztoky, $A$ a $B$. Když smícháme dva litry $A$ a s~dvěma litry $B$, získáme roztok o koncentraci $25\,\%$. Pokud do tohoto roztoku ještě dále přilijeme $t$ litrů roztoku $A$, vzroste koncentrace o $5t\,\%$.
\begin{enumerate}
    \item Sestavte soustavu rovnic s reálným parametrem $t \in \R$ a koncentracemi roztoků jakožto neznámými a zcela obecně ji vyřešte.
    \item Pro které hodnoty parametru $t$ dávají zádání a výsledky smysl \uv{v~reálném světě}?
    \item Pro které hodnoty parametru $t$ se člun není schopen prosadit proti proudu řeky?
\end{enumerate}
\end{uloha}


\end{document}